\begin{chapter}{Considerações Finais}
\label{conclusao}

\hspace{5 mm}Nesse capítulo comentamos sobre os resultados obtidos nessa dissertação e as perspectivas futuras de aplicabilidade dos métodos desenvolvidos.

No capítulo \ref{intro}, fazemos uma introdução histórica sobre a pinça ótica e sobre o modelo teórico usado nesse trabalho. Apresentamos a forma como abordamos os diversos assuntos na dissertação também. No capítulo \ref{cap2}, introduzimos outros modelos e os comparamos ao modelo MDSA+, o qual nós discutimos de forma mais aprofundada. Realçamos aspectos fundamentais da teoria relacionados ao nosso trabalho, como a focalização da objetiva e o efeito de acoplamento spin-órbita que explica a transferência de momento angular para a esfera aprisionada; e o astigmatismo, cuja caracterização é um dos objetivos da dissertação.

No capítulo \ref{cap3}, discutimos o experimento de transferência de momento angular e a simulação computacional do mesmo, tendo como meta a caracterização do mesmo. Também discutimos dois critérios para haver aprisionamento da microesfera na direção axial: um deles referente à distância da posição de equilíbrio estável ao plano focal, e o outro referente ao tamanho da barreira de potencial ótico.

Finalmente, no capítulo \ref{cap4} apresentamos os resultados do ajuste do parâmetro de astigmatismo, que foi a grande novidade trazida pelo trabalho. Mostramos também os resultados das simulações para o experimento de transferência de momento angular, e os comparamos com o resultado experimental. A validação do resultado desse método se deu pela comparação com o método do nível de cinza. O valor obtido pelo método de ajuste do experimento encontrou um resultado muito próximo ao de nível de cinza, com um incerteza menor. Por último, propomos um experimento para caracterizar a parte imaginária do índice de refração, em que analisamos o potencial ótico efetivo e as condições de pinçamento de microesferas muito maiores que o comprimento de onda.

Ao realizar as simulações e cálculos numéricos, foi levado em conta os regimes em que os parâmetros que estávamos ajustando eram relevantes. Cálculos referentes ao parâmetro de astigmatismo foram feitos com microesferas pequenas, que funcionam como sondas locais do campo. As esferas grandes, por outro lado, sentem uma média espacial desse campo, e diferenças de fases no feixe não serão sentidas. Para os cálculos referentes ao parâmetro de absorção, microesferas pequenas não têm tamanho o sufiente para atenuar o feixe consideravelmente. Por isso não são muito afetadas pelo efeito de absorção, em contraste com as microesferas grandes. Estas atenuam mais o feixe e são mais sensíveis ao parâmetro de absorção.

O cálculo com microesferas grandes também é um resultado inédito no grupo. Um dos resultados desse trabalho foi a implementação de um código em Python que não só conseguisse realizar os cálculos para esferas em limites de raios muito grandes, como o fizesse de maneira otimizada e rápida. 

Alguns trabalho que não foram citados ao longo do texto mas que foram muito importantes para o desenvolvimento de todo o trabalho são \cite{Viana2006, Polimeno2018, Hecht, Bliokh2011, Hosten2008}.

\end{chapter}
