\begin{chapter}{Introdução}
\label{intro}

\section{Introdução}

\hspace{5 mm}A presente dissertação é um resultado do trabalho do grupo de pinças óticas da UFRJ, que tem sido desenvolvido há quase duas décadas. Os trabalhos de teoria do grupo têm como objetivo descrever a técnica experimental de pinças óticas, desenvolvida por Arthur Ashkin em 1986 \cite{Ashkin1986,Ashkin1977}. Suas contribuições para o ramo de armadilhamento ótico vêm desde 1970, com seu primeiro artigo publicado sobre o assunto\cite{Ashkin1970}. Em 2018, seus trabalhos sobre a pinça ótica e toda a sua importância para aplicação em biologia lhe renderam o prêmio Nobel de 2018. 

A importância desse aparato exigiu uma descrição teórica satisfatória. Os primeiros modelos que tentam descrever as forças da pinça ótica fazem uso de diversas aproximações para descrever o feixe que sai da objetiva e a interação da esfera com o campo. O capítulo \ref{cap2} introduzirá alguns destes modelos. De acordo com Ashkin \cite{A2007}, a teoria que descreve o feixe e as interações da pinça ótica de forma exata se deve a Maia Neto e Nussenzveig \cite{Neto2000}. No artigo publicado em 2000 é obtida a força axial (na direção $z$) na microesfera em cima do eixo para um feixe de polarização circular. Resultados seguintes estendem o anterior para uma posição arbitrária da microesfera em relação ao foco do feixe e derivam forças nas demais direções (em coordenadas cilíndricas: azimutal e radial) \cite{Mazolli2003}. O caso da polarização linear é discutido em \cite{Dutra2007}. Posteriormente, também são inseridas correções relacionadas à aberração esférica \cite{Viana2007} (para interface vidro-água no porta-amostra) e para aberrações do feixe produzidas pelo sistema ótico (como astigmatismo e coma) \cite{Dutra2014}. Atualmente, o grupo desenvolve projetos como medição de força de Casimir com pinças óticas \cite{Ether2015}, estudos do efeito de quiralidade na esfera aprisionada \cite{Ali2020}, e medição do torque ótico \cite{Diniz 2019}, sendo este último uma das bases para essa dissertação.

No capítulo \ref{cap2}, discutirei o modelo desenvolvido pelo grupo (MDSA+, do inglês Mie-Debye Spherical Aberration, com correção de outras aberrações). Este foi usado para obter os resultados da presente dissertação. Ele leva em conta diversos efeitos, como efeitos de polarização da luz e acoplamentos de momento angular de spin e orbital, que são ignorados pelos demais, além de ser válido para um espectro maior de razões entre o comprimento de onda $\lambda$ e o raio $a$. Esse tema já foi abordado em teses de doutorado de ex-alunos do grupo \cite{Mazolli, Dutra}, que tomaremos e recomendamos como referência para este texto. Apresentarei também nesse capítulo uma breve revisão de outros modelos, discutindo seus regimes de validade e comparando alguns destes com o modelo Mie-Debye.

Alguns parâmetros experimentais usados na teoria MDSA+ apresentam certa dificulade de se medir, como o caso do coeficiente que quantifica o astigmatismo do sistema ótico. Uma vez que esse parâmetro seja medido, a teoria e o experimento têm boa concordância. No capítulo \ref{cap3} será descrito o experimento de torque ótico, que é bastante sensível a esse parâmetro de astigmatismo. Será também descrito a simulação desse experimento, que fazemos com vários parâmetros de entrada diferentes a fim de ajustar cada um deles aos dados experimentais. A simulação que melhor ajustar os dados experimentais nos fornecerá os parâmetros de entrada com maior verossimilhança. 

Ainda no capítulo \ref{cap3}, será apresentado um problema referente ao efeito de absorção de radiação pela microesfera. Experimentalmente, microesferas de raios muito maiores que o comprimento de onda são aprisionadas no laboratório. Ao utilizar o valor da parte imaginária do índice de refração da microesfera, que é a responsável pela absorção de radiação, a teoria prevê que não há posição de equilíbrio estável. Proporemos um experimento para tentar ajustar esse parâmetro também, baseado em comportamentos estocásticos da microesfera na pinça.

No capítulo \ref{cap4} discutiremos os resultados das simulações. Nesse mesmo capítulo apresentaremos a forma convencional de se obter o parâmetro de astigmatismo. Por fim, serão discutidas as conclusões no capítulo \ref{conclusao}.

\end{chapter}
