\begin{chapter}{Teoria da Pinça Ótica}
\label{cap2}

%\hspace{5 mm} BLABLABLA

\section{Introdução}


Nessa secção, discutirei brevemente o modelo Mie-Debye (MD) para o experimento de pinça ótica. Este foi usado para obter os resultados da presente dissertação. Os primeiros modelos que tentam descrever as forças da pinça ótica fazem uso de diversas aproximações para descrever o feixe que passa pela objetiva e a interação da esfera com o campo. Esse modelo, por outro lado, descreve o feixe de forma exata, de acordo com o formalismo de Richards-Wolf para um feixe fortemente focalizado. Ele leva em conta diversos efeitos que são ignorados pelos demais, além de ser válido para um espectro maior de relações entre o comprimento de onda $\lambda$ e o raio $a$.

As simulações feitas baseadas no modelo MD levam em conta efeitos que a principio não se apresentam com claridade. A alta abertura numérica da objetiva e o espalhamento Mie são dois elementos importantes levados em consideração neste modelo. Estes são responsáveis por efeitos de interação dos momentos de spin e orbital do feixe. Faremos uma breve discussão nesse capítulo sobre esses efeitos, a fim de elucidar não só os mesmos, mas os resultados obtidos nas simulações e no experimento.

Uma breve descrição de duas aberrações presentes no experimento também será feita nesse capítulo: aberração esférica e astigmatismo. Enquanto a aberração esférica é um efeito controlado, o astigmatismo é gerado por desalinhamentos no sistema. Por isso, a simulação depende dos parâmetros de astigmatismo para ser coerente com o experimento. Usaremos esse fato para fazer um ajuste de um desses parâmetros comparando os dados experimentais e resultados de várias simulações.

\section{Modelo Mie-Debye}


O cálculo da força em uma amostra na pinça ótica é feito através de\cite{jackson}:

\begin{equation}
\vec{F} = \oint_{\sigma} \hat{n} \cdot T d \sigma - \mu \epsilon \frac{d}{dt} \int_{\nu} \vec{S} d \nu,
\label{2_F}
\end{equation}

onde

Para tal, precisamos calcular o campo eletromagnético incidente e espalhado nessa amostra (centro espalhador). Os detalhes de tais cálculos podem ser encontrados em \cite{mazolli} e \cite{rafael}, e não estarão no presente trabalho para evitar repetição. Começaremos, então, pelas equações de Maxwell em meios materiais \cite{jackson}, na ausência de correntes e cargas. Assumimos também que os campos sejam harmônicos no tempo, ou seja, sua dependência é dada por $e^{-i\omega t}$. As equações tomam a seguinte forma:

\begin{equation}
\nabla \cdot {\mathbf D} = 0,
\label{EM_1}
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla \cdot {\mathbf B} = 0,
\label{EM_2}
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla \times {\mathbf E} = -\frac{\partial {\mathbf B} }{\partial t},
\label{EM_3}
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla \times {\mathbf H} = \frac{\partial {\mathbf D} }{\partial t}.
\label{EM_4}
\end{equation}

As equações de onda para os campos podem ser obtidas tomando o rotacional ($\nabla \times$) das equações \ref{EM_3} e \ref{EM_4} e usando as relações para meios lineares ${\mathbf D}=\epsilon {\mathbf E}$ e ${\mathbf B}=\mu {\mathbf H}$. Substituindo também \ref{EM_1} e \ref{EM_2}, obtemos:

\begin{equation}
(\nabla ^{2} - \mu \epsilon \frac{\partial ^{2} }{\partial t^{2} }){\mathbf E} = 0,
\label{EO_1}
\end{equation}
\begin{equation}
(\nabla ^{2} - \mu \epsilon \frac{\partial ^{2} }{\partial t^{2} }){\mathbf H} = 0.
\label{EO_2}
\end{equation}

Por fim, obtemos a equação de Helmholtz:

\begin{equation}
(\nabla ^{2} + \omega^2 \mu \epsilon ){\mathbf V} = 0
\label{helmholtzV}
\end{equation}

onde ${\mathbf V}$ é um dos campos vetoriais ${\mathbf E}$ ou ${\mathbf B}$. Como estamos lidando com campos vetoriais de divergência nula(\ref{EM_1} e \ref{EM_2}), pode-se mostrar que ${\mathbf r} \cdot {\mathbf V}$ é solução da equação de Helmholtz escalar:

\begin{equation}
(\nabla ^{2} + \omega^2 \mu \epsilon )\psi = 0
\label{helmholtzE}
\end{equation}



\section{Interação Spin-Órbita.}
blablabla...

blablabla...

\end{chapter}
